## 前文命令拓展
|更改|删除|复制|从光标位置到|
|:--:|:--:|:--:|:--:|
|cH|dH|yH|屏幕顶端|
|cL|dL|yL|屏幕底端|
|c+|d+|y+|下一行|
|c5｜|d5｜|y5｜|本行第5列|
|2c)|2d)|2y)|往下第2个句子|
|c}|d}|y}|上一段|
|c/str|d/str|y/str|str|
|cn|dn|yn|下一个模式|
|cG|dG|yG|文件结尾|
|c13G|d13G|y13G|第13行|
           
上表的一般组合形式: `(number)(command)(text object)`。`number`可无，`command`为`c、d、y`，`text obect`为移动命令。

## 打开vi的选项
```vim
$ vi file     //在第一行打开file
$ vi +n file  //在第n行打开
$ vi + file   //在最后一行打开
$ vi +/str    //在第一个出现str的地方打开
$ vi -c (command) file  //打开文件后执行命令
```
对与`vi +/str`，如果要打开并跳转到`Hello World!`，则:
```vim
$ vi +/Hello\ World!
$ vi +/"Hello World!"
```

### 只读模式
```vim
$ vi -R file  //以只读方式打开file
$ view file   //同上
:w!         //强制保存只读下修改的内容
:wq!        //强制保存只读下修改的内容并退出
```
## 缓冲区的"打开方式"
### 恢复缓冲区
```vim
$ ex -r     //寻找系统保存的交换文件
$ vi -r     //同上
$ vi -r test.c  //恢复系统死机时test.c文件的编辑缓冲区
:pre        //强制系统即使没有死机也保存缓冲区
```

### 恢复删除
vi会将最后9次的删除操作保存在编号的缓冲区中，然而如删除一行中的一部分这种小规模的删除，并不保存到编号的缓冲区中。
```vim
"2p     //恢复倒数第二次的删除，即缓冲区2的内容
“1pu.u. //一个一个查找最近删除的内容，使用.会使缓冲区编号增1
```

### 拖拽/复制文本到命名缓冲区
vi可以将拖拽/复制的文本放在字母标识的缓冲区中，存放到（a~z）26个缓冲区中。
```vim
"dyy    //将当前行拖拽到缓冲区d中
"d7yy   //将后续7行拖拽到缓冲区a中

"dP     //将缓冲区d的内容放置在光标前
"dp     //将缓冲区d的内容放置在光标后

"a5dd   //将删除的5行保存到缓冲区a中
"zd)    //从光标到句尾删除的句子存放在缓冲区z中
"Zy)    //从光标到句尾删除的句子添加到缓冲区z中，配合上个命令使用

"b (command)    //用缓冲区b执行命令
```

## 对某处做标记
在vi中，可在文本某处做一个“隐形书签”，在编辑完其他地方后，可再便捷回到“书签”处。
```vim
m(char)     //将当前位置标记为一个字符
'(char)     //回到标记的字符所在行首位置
`(char)     //回到标记的字符位置
``      //回到上一个标记或上下文的确切位置
''      //货到上一个标记或上下文所在行首位置
```









